<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La muerte de la polilla y otros ensayos</title>
            <title><addName> (The Death of the Moth)</addName></title>
            <author> Virginia Woolf</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Ed. La Bestia Equiliatera</p>
            <p><date>1942</date></p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>es un ensayo de la escritora inglesa Virginia Woolf, publicado dentro de la obra del
               mismo nombre en 1942.</p>
            <p><note>Este ensayo de Virginia Woolf, cuyo estilo resulta incomprensible para las
                  letras hispánicas pero de enorme tradición en la literatura inglesa, es una
                  exploración fantástica sobre el sentido de la vida y la muerte.</note></p>
            <p><note>Mencionamos este estilo de ensayo inglés precisamente porque no tiene nada de
                  convencional. Lejos de lo académico, de la estructura lineal del ensayo rígido,
                  Virginia Woolf construye sobre eventos cotidianos, y desde allí eleva sus
                  consideraciones hacia otros espacios, a menudo, sorprendentes.</note></p>
         </sourceDesc>


      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <quote> La Muerte de la Polilla. </quote>
         <l>La Muerte de la Polilla. </l>
         <note>Virginia Woolf (1882-1941)</note>
         <p>
            <figure>
               <graphic url="https://i.pinimg.com/564x/4b/6d/e5/4b6de564bde0b4a35f7cc229c5bc7cdc.jpg"/>
               <head>moth</head>
               <figDesc> imagen de una polilla en una categoria entomológica</figDesc>
            </figure>
         </p>
         <p> No es propio llamar polillas a las que vuelan durante el día. No estimulan en nosotros
            esa placentera sensación de noches veraniegas oscuras y de hiedra en floración que la
            variedad más común, de alas secundarias amarillas y que duerme a la sombra de la
            cortina, nunca deja de provocarnos. Son criaturas híbridas, ni alegres como las
            mariposas ni sombrías como las de su propia especie. No obstante ello, el espécimen
            presente, con sus estrechas alas color paja, orladas con borlas del mismo color, parecía
            satisfecha con la vida. Era una mañana placentera a mediados de septiembre, suave,
            benigna y sin embargo con un aire más nítido que el de los meses de verano. El arado
            dejaba ya surcos en el campo frontero a la ventana y allí donde la reja había estado la
            tierra quedaba plana y brillaba de humedad. Tal vigor llegaba de los campos y de las
            colinas lejanas, que era difícil la exigencia de mantener los ojos sobre el libro.
            También las cornejas se dedicaban a una de sus festividades anuales; planeando sobre las
            copas de los árboles hasta simular que una red vasta, hecha con miles de nudos negros,
            había sido lanzada al aire; la cual, tras algunos momentos, se hundía lentamente en los
            árboles, hasta que cada rama parecía tener un nudo negro en la punta. Mas de pronto la
            red era lanzada al aire de nuevo, en un círculo mayor ahora, en medio de un clamor y una
            vociferación extremos, como si el verse lanzado al aire y vuelto con lentitud a las
            copas de los árboles fuera una experiencia tremendamente excitante.</p>
         <p> La misma energía que inspiraba a las cornejas, a los labriegos, a los caballos e
            incluso, se diría, a las leves colinas desnudas, enviaba a la polilla, en plena
            agitación, de un lado al otro del cuadrado formado por el panel de la ventana. Era
            imposible no observarla. Se estaba, de hecho, consciente de un extraño sentimiento de
            piedad por ella. Esa mañana las posibilidades de gozo parecían tan enormes y tan
            variadas, que sólo tener en la vida el papel de polilla, y encima de una polilla diurna,
            sonaba a un destino duro, como patético era su celo de disfrutar en plenitud esas magras
            oportunidades. Volaba con energía hasta una esquina de su compartimento y, tras aguardar
            allí un segundo, hacia la opuesta. ¿Qué le quedaba sino volar hasta la tercera esquina y
            luego la cuarta? Era lo único que podía hacer a pesar del tamaño de las colinas, la
            anchura del cielo, el humo lejano de las casas y, de vez en cuando, la voz romántica de
            un vapor allá en el mar. Lo que podía hacer lo hacía. Observándola, se diría que una
            fibra, muy delgada pero muy pura, de la enorme energía del mundo había sido introducida
            en ese cuerpo débil y diminuto. Tan a menudo como ella cruzaba el panel podía yo
            imaginar que se hacía visible un hilo de la luz vital. Era apenas o solamente vida.</p>
         <p>Sin embargo, por ser una forma tan pequeña y tan sencilla de la energía que se iba
            introduciendo por la ventana abierta y forzando su curso por tantos corredores estrechos
            e intrincados de mi cerebro y del de otros seres humanos, algo había en ella de
            maravilloso y a la vez patético. Es como si alguien hubiera tomado un abalorio de pura
            vida para dotarlo, del modo más ligero posible, de vello y plumas, poniéndolo a danzar y
            a zigzaguear para mostrarnos la verdadera naturaleza de la vida. Así expuesto, era
            imposible olvidar la maravilla de todo aquello. Se es proclive a olvidarse de la vida,
            viéndola encorvada y dominada y aderezada y oprimida de modo tal que ha de moverse con
            la mayor circunspección y dignidad. Uña vez más, la idea de todo lo que esa vida pudiera
            haber sido de nacer con cualquier otra forma, nos hace ver con una especie de piedad sus
            sencillas actividades.</p>
         <figure>
            <graphic url="https://i.pinimg.com/736x/7b/60/7b/7b607b1d98d6904bb8ed34ba692559ed--moth-insects.jpg"/>
            <head>moth</head>
            <figDesc> ilustración de polillas en una categoria entomológica</figDesc>
         </figure>
         <p>Al cabo de un tiempo, al parecer cansada de sus danzas, se posó en el borde de la
            ventana, al sol. Habiendo terminado el curioso espectáculo, me fui olvidando de ella.
            Luego, cuando levanté la vista, atrajo mi mirada. Intentaba reanudar su baile, pero
            parecía tan rígida o tan torpe que sólo pudo aletear hasta la base del panel. Y en el
            intento de cruzarlo de un vuelo, fracasó. Ocupada en otras cuestiones, por un tiempo
            observé aquellos intentos fútiles sin pensar, esperando inconscientemente que la polilla
            reasumiera su vuelo, tal como se aguarda que una máquina, detenida por un momento,
            arranque de nuevo sin buscarle la razón del fallo. Al cabo de tal vez siete intentos,
            resbaló del borde de madera y cayó, con un revoloteo de alas, de espaldas en el
            antepecho de la ventana. El desamparo de su actitud me alertó. De pronto me vino la idea
            de que estaba en dificultades, de que ya no podía levantarse, de que sus patas luchaban
            en vano. Pero cuando acerqué el lápiz pensando en ayudarla a enderezarse, comprendí que
            ese fracaso y esa torpeza eran el acercamiento de la muerte. Abandoné el lápiz.</p>
         <p>Las patas se agitaron una vez más. Miré como buscando al enemigo contra el cual la
            polilla luchaba. Miré hacia el exterior. ¿Qué había ocurrido allí? Presumiblemente era
            mediodía y toda labor había cesado en los campos. Calma y silencio reemplazaban a la
            animación anterior. Los pájaros se habían alejado, para alimentarse en los arroyos. Los
            caballos estaban inmóviles. Sin embargo y pese a todo allí fuera estaba el poder,
            masivo, indiferente, impersonal, sin prestar atención a nada en lo particular. Por
            alguna razón opuesto a la pequeña polilla color paja. Era inútil intentar algo. No
            quedaba sino observar los esfuerzos extraordinarios hechos por aquellas patas diminutas
            contra un destino cercano que podía, de proponérselo, sumergir una ciudad entera y no
            sólo una ciudad sino masas de seres humanos. Nada, lo sabía, tenía oportunidad alguna
            contra la muerte. No obstante, tras una pausa de agotamiento, las patas volvieron a
            estremecerse. Esta protesta última era soberbia; y tan frenética, que la polilla
            consiguió al fin enderezarse. Desde luego, nuestras simpatías estaban todas con la vida.
            Además, no habiendo nadie que se preocupara o se interesara, este esfuerzo gigantesco
            por parte de una polilla insignificante y en contra de un poder de tal magnitud, para
            conservar lo que nadie más valoraba o deseaba, conmovía de un modo extraño. De nuevo, de
            alguna manera, veíamos vida, un puro abalorio. Levanté el lápiz una vez más, incluso
            sabiéndolo inútil. Pero según lo hacía, asomaron las señales inequívocas de la muerte.
            El cuerpo se relajó para en un instante quedar rígido. La lucha había terminado. Aquella
            criatura pequeña e insignificante conocía ya la muerte. Al mirar esa polilla muerta, me
            llenó de asombro este diminuto triunfo marginal de una fuerza tan grande en contra de un
            antagonista así de menor. Tal y como la existencia había sido extraña unos minutos
            antes, extraña era en este momento la muerte. La polilla, habiéndose enderezado, yacía
            ahora en un sosiego de lo más decente y resignado. Ah sí, parecía decir, la muerte es
            más fuerte que yo.</p>
         <p>
            <l> Virgina Woolf</l></p>
         <l>1882 - 1941</l>

      </body>
   </text>
</TEI>